【2016 旺角騷亂】「佔旺女村長」畢慧芬兩項暴動罪成 還柙候刑

【2016 旺角騷亂】「佔旺女村長」畢慧芬兩項暴動罪成 還柙候刑

「女村長」畢慧芬

「佔旺女村長」畢慧芬被指在 2016 年 2 月 9 日大年初二的旺角騷亂期間掘磚及將紙皮箱掉進火堆， 被控兩項暴動罪， 今 (7日) 在區域法院被裁定罪成。法官練錦鴻裁決時指出，畢慧芬雖然患上輕度智障， 但她有能力知道自己犯案。儘管畢慧芬於案中與其他示威者角色有異， 但她曾稱呼接過其磚頭的示威者為「志同道合」的人，雙方目標一致，故她須負上相同刑責。案件押後至本月 26 日判刑， 以取閱被告的感化報告、精神、心理和醫生報告， 期間畢慧芬須繼續還柙。

練官裁定案發當晚示威者不理警方勸喻，向警員叫囂辱罵﹑掟磚，又在警方防線前燃燒雜物等， 屬於非法集結， 其共同目的是為了妨礙警方執行職務。 練官又裁定示威者的威脅和挑撥行為令其他人擔心社會安寧受破壞、人身財物會受損害， 已干犯暴動罪。

練官指，醫生雖然指被告患有輕度智障，但這不影響被告明辨是非的能力。 被告接受警方錄影會面時，明白警員提問，亦能提供相應答案， 又曾稱呼其他接過磚頭的示威者為「志同道合」的人， 認為她的心智並非遠低於常人， 有能力知道自己犯案。練官裁定被告明白掘磚的目的是用來襲擊警員， 雖然被告與其他示威者角色有異，沒有親手向警員掟磚， 但目標一致，故須負相同刑責。

被告曾辯稱將紙皮箱擲入火堆，是因為紙箱是垃圾，想減輕清潔工人的負擔，練官拒絕接納此解釋， 批評說法不合情理得令人失笑， 認為被告行為實質是有意圖阻礙警方推進，最終裁定被告兩項暴動罪成。